% $date: 2015-04-08
% $timetable:
%   g10r2:
%     2015-04-08:
%       3:

% $caption: Таблицы (комбинаторика)

\section*{Таблицы}

% $authors:
% - Николай Крохмаль

\begin{problems}

\item
Клетки прямоугольника $5 \times 41$ раскрашены в~два цвета.
Докажите, что можно выбрать три строки и~три столбца так, чтобы все девять
клеток, находящихся на~их~пересечении, будут иметь один цвет.

\item
Квадрат $100 \times 100$ составлен из~прямоугольников размерами $1 \times 2$.
Докажите, что какие-то два из~них образуют квадрат $2 \times 2$.

\item
Имеется доска $100 \times 100$, все клетки которой покрашены в~три цвета.
Разрешается перекрасить любой квадратик $2 \times 2$ в~тот цвет, который в~нем
преобладает, а~если такого нет, то~в~тот цвет, которого нет в~квадратике.
Докажите, что весь квадрат можно перекрасить в~один цвет.

\item
В~верхнем правом углу доски $8 \times 8$ стоит черная фишка.
За~ход разрешается поставить на~любое поле доски белую фишку и~перекрасить все
фишки, стоящие на~полях, соседних с~данным
(т.~е. имеющих с~этим полем общую вершину).
Можно~ли добиться, чтобы вся доска была заполнена белыми фишками?

\item
В~таблице $n \times n$ расставлены действительные числа.
Известно, что любые две строки различаются.
Докажите, что можно удалить один столбец так, чтобы все строки опять
различались.

\item
В~клетках таблицы $100 \times 100$ записаны натуральные числа.
Разрешается удваивать одновременно все числа любого столбца и~вычитать
по~единице из~всех чисел любой строки.
Докажите, что с~помощью таких операций можно получить таблицу из~одних нулей.

\item
В~клетках квадратной таблицы $n \times n$ записаны некоторые числа.
Разрешается вместо любых двух чисел записать в~обе клетки их~среднее
арифметическое.
Найдите все натуральные числа~$n$, при которых для любой начальной расстановки
чисел в~таблице такими операциями можно добиться того, чтобы во~всех клетках
были записаны одинаковые числа.

\item
Клетки доски $100 \times 100$ окрашены в~четыре цвета, причем клетки,
окрашенные в~один цвет, не~имеют общих вершин.
Докажите, что клетки в~углах доски окрашены в~разные цвета.

\end{problems}

