% $date: 2015-04-03
% $timetable:
%   g10r2:
%     2015-04-03:
%       2:

\section*{Ортоцентр и основания высот}

% $authors:
% - Алексей Доледенок

Дан остроугольный неравнобедренный треугольник $ABC$;
$A A_1$, $B B_1$, $C C_1$~— высоты;
$H$~— ортоцентр;
$O$~— центр описанной окружности.

\begin{problems}

\item
Докажите, что точка, симметричная $A_1$ относительно прямой~$AC$, лежит
на~прямой $B_1 C_1$.

\item
Докажите, что $OA \perp B_1 C_1$.

\item
Через центры вневписанных окружностей треугольника $ABC$ проведены прямые,
перпендикулярные соответствующим сторонам.
Докажите, что они пересекаются в~одной точке.

\item
Докажите, что $O$, $H$, $A_1$ и~точка, симметричная $A$ относительно $B_1 C_1$,
лежат на~одной окружности.

\item
Докажите, что $H$, $A_1$ и~середины высот $B B_1$ и~$C C_1$ лежат на~одной
окружности.

\item
Три окружности одинакового радиуса проходят через одну точку.
Докажите, что их~общая точка пересечения является ортоцентром треугольника
с~вершинами во~вторых точках пересечения окружностей.

%\item
%Пусть $P$~— точка пересечения $A A_1$ и~$B_1 C_1$, $Q$~— точка пересечения
%$BC$ и~$AO$.
%Пусть $M$~— середина $BC$.
%Докажите, что $PQ \parallel MH$.

\item
Докажите, что точки, симметричные $H$ относительно сторон и~середин сторон,
лежат на~описанной окружности треугольника $ABC$.

\item
Пусть $P$~— вторая точка пересечения описанных окружностей треугольников
$ABC$ и~$A B_1 C_1$.
Докажите, что прямая~$PH$ делит сторону~$BC$ пополам.

\item
Пусть $H'$~— проекция ортоцентра на~касательную в~точке~$A$ к~описанной
окружности треугольника $ABC$.
Докажите, что середина стороны~$BC$ равноудалена от~точек $A$ и~$H'$.

\item
Докажите, что прямая, проходящая через основания перпендикуляров, опущенных
из~точки~$H$ на~внутреннюю и~внешнюю биссектрисы угла~$A$, делит сторону~$BC$
пополам.

\item
\subproblem
Пусть $O_A$, $O_B$, $O_C$~— центры описанных окружностей треугольников
$A B_1 C_1$, $A_1 B C_1$, $A_1 B_1 C$.
Докажите, что треугольник $O_A O_B O_C$ равен серединному треугольнику.
\\
\subproblem
Пусть $H_A$, $H_B$, $H_C$~— ортоцентры треугольников
$A B_1 C_1$, $A_1 B C_1$ и~$A_1 B_1 C$.
Докажите, что треугольники $H_A H_B H_C$ и~$A_1 B_1 C_1$ равны.

\item
На~прямых $OA$, $OB$ и~$OC$ выбраны такие точки $A'$, $B'$ и~$C'$, что
четырехугольники $AOBC'$, $BCOA'$ и~$COAB'$ вписанные.
Докажите, что описанные окружности треугольников
$A A_1 A'$, $B B_1 B'$ и~$C C_1 C'$ проходят через одну точку.

\item
Пусть $A'$, $B'$, $C'$~— середины сторон $BC$, $AC$, $AB$ соответственно.
Описанные окружности треугольников $A C' B_1$ и~$C A' B_1$ проходят через
точку~$M$, отличную от~$B_1$.
Докажите, что $\angle ABB' = \angle CBM$.

\end{problems}

