% $date: 2015-04-10
% $timetable:
%   g9r1:
%     2015-04-10:
%       1:

\section*{Индукция}

% $authors:
% - Александр Шаповалов

% $matter[-no-ashap-link,no-header]:
% - .[no-ashap-link]
% - /_ashap-link

Математическая индукция помогает коротко записать строгое решения,
но~не~объясняет, как его придумать, и~в~чем его смысл.

\subsection*{Индуктивное построение}

Наиболее оправдано применение индукции при построении сложных конструкций,
когда очередной этаж строится на~основе уже построенных нижних этажей.
Такое построение может быть при необходимости преобразовано в~явный алгоритм.

\begin{problems}

\item
В~компании из~$n$ человек ($n \geq 4$) каждый узнал по~новости.
Созвонившись, двое рассказывают друг другу все известные им~новости.
Как за~$2 n - 4$ звонка все смогут узнать все новости?

\item
Существует~ли конечное слово из~букв русского алфавита, в~котором нет двух
соседних одинаковых подслов, но~таковые появляются при приписывании
(как справа, так и~слева) любой буквы русского алфавита?

\end{problems}

\subsection*{Доказывай больше}

Для шага индукции может потребоваться больше свойств, чем мы~хотим доказать.
Нередко эти дополнительные свойства доказывают тоже по~индукции, расширив
на~них доказываемое утверждение.
Например, вместо неравенства
\(
    1 / (1 \cdot 2) + 1 / (2 \cdot 3) + \ldots + 1 / ((n-1) \cdot n)
<
    1
\)
легче доказывать равенство
\(
    1 / (1 \cdot 2) + 1 / (2 \cdot 3) + \ldots + 1 / ((n - 1) \cdot n)
=
    1 - 1 / n
\).

\begin{problems}

\item
Дан правильный треугольник со~стороной 1.
За~один ход можно увеличить одну из~сторон треугольника, но~так, чтобы
он~остался треугольником.
Докажите, что после $n$ ходов наибольшая сторона будет меньше $(n + 2)$-го
члена ряда Фибоначчи $1, 1, 2, 3, 5, 8, \ldots$

\end{problems}

\subsection*{Рекурсия}

\emph{Редукция} сводит решение задачи к~более простой.
Пусть удается свести к~такой~же задаче с~меньшим значением полуинварианта.
Если полуинвариант не~может уменьшаться бесконечно, а~для его крайних значений
задача решена, то~это~--- \emph{рекурсия.}
Такую \emph{цепочку редукций} тоже оформляют как индукцию, объявляя
полуинвариант параметром индукции.

\begin{problems}

\item
В~городе 100 домов.
Какое наибольшее число замкнутых непересекающихся заборов можно построить так,
чтобы любые два забора ограничивали разные группы домов?

\end{problems}

Индукция незаменима при логической рекурсии
(<<иль думал, что я думала, что думал он~я сплю>>).

\begin{problems}

\item
10~бандитов ограбили банк на~миллион долларов и~уселись в~ряд за~стол делить
деньги.
Сначала первый предлагает, кому сколько: мне столько-то, второму столько-то
и~т.~д., и~все 10 голосуют.
Если <<за>> не~менее половины, то~предложение принимается, каждый получает
предложенную долю, и~все расходятся.
Если более половины голосуют <<против>>, первого убивают, и~тогда уже второй
бандит предлагает кому сколько на~тех~же условиях, и~т.~д.
Каждый бандит руководствуется в~первую очередь желанием выжить, во~вторую
(если жизнь вне опасности)~--- получить побольше денег, в~третью
(если на~жизнь и~сумму это не~влияет)~--- не~убивать без необходимости
(дело-то не~последнее!).
Как распределятся деньги, если все бандиты будут действовать и~рассуждать
абсолютно логически?

\end{problems}

