% $date: 2015-03-30
% $timetable:
%   g10r2:
%     2015-03-30:
%       2:

\section*{Показатели}

% $authors:
% - Андрей Меньщиков

\begingroup
    \ifx\mathup\undefined
        \def\eulerphi{\upphi}
    \else
        \def\eulerphi{\mathrm{\phi}}
    \fi
    \def\divides{\mathrel{\vert}}

\definition
Натуральное число~$d$ называется \emph{показателем числа~$a$ по~модулю~$m$},
если $d$ является наименьшим натуральным числом таким, что
$a^d \equiv 1 \pmod{m}$.

\definition
\emph{Функция Эйлера} $\eulerphi(n)$ равна количеству натуральных чисел,
взаимно простых с~$n$, не~превосходящих $n$.
Если $p_1, \ldots, p_k$~--- весь набор простых делителей числа $n$,
то
\[
    \eulerphi(n)
=
    n
    \cdot
    \left( 1 - \frac{1}{p_1} \right)
    \cdot \ldots \cdot
    \left( 1 - \frac{1}{p_k} \right)
\; . \]

\theoremof{Эйлера}
Натуральные числа $a$ и~$m$ взаимно просты.
Тогда
\[
    a^{\eulerphi(m)} \equiv 1 \pmod{m}
\, . \]

Из~теоремы Эйлера следует, что если $(a, m) = 1$, то~такой показатель~$d$
существует.
Если~же $(a, m) > 1$, то~такого $d$ не~существует.

\begin{problems}

\item
Числа $a$, $m$, $l$~--- натуральные, $(a, m) = 1$.
Докажите, что $a^l \equiv 1 \pmod{m}$ равносильно тому, что $d \divides l$.
(То есть, возводя число $a$ в~степени $1, 2, 3, \ldots$, получаемые остатки при
делении на~$m$ повторяются с~периодом $d$.)

\end{problems}

В~частности, из~этой задачи следует, что показатель числа $a$ по~модулю $m$
делит~$\eulerphi(m)$.

\begin{problems}

\item
Пусть $p = 3 k + 2$~--- простое.
\\
\subproblem
Докажите, что сравнение $x^3 \equiv 1 \pmod{p}$ имеет единственное решение.
\\
\subproblem
Докажите, что для любого остатка~$a$ сравнение $x^3 \equiv a \pmod{p}$ имеет
единственное решение.

\item
Пусть $p$~--- простое, $p > 2$.
\\
\subproblem
Докажите, что любой простой делитель числа $2^p - 1$ представим
в~виде $2 k p + 1$, где $k \in \mathbb{N}$.
\\
\subproblem
Докажите, что любой простой делитель числа $2^p + 1$, больший 3, представим
в~виде $2 k p + 1$, где $k \in \mathbb{N}$.
\\
\subproblem
Докажите, что любой простой делитель числа $2^p + 3^p$, больший 5, представим
в~виде $2 k p + 1$, где $k \in \mathbb{N}$.
\\
\subproblem
Пусть $n \in \mathbb{N}$.
Докажите, что любой делитель числа $2^{2^n} + 1$ представим
в~виде $2^{n+1} \cdot k + 1$, где $k \in \mathbb{N}$.

\item
Пусть $p$~--- простое.
Докажите, что у~числа $(p^p - 1)$ есть простой делитель, дающий остаток 1 при
делении на~$p$.

\item
Докажите, что для любых натуральных $a$ и~$n$, больших единицы, справедливо
$n \divides \eulerphi(a^n - 1)$.

\item
Найдите все пары $(p, q)$ простых чисел таких, что
$p q \divides (7^{p} - 2^{p}) \cdot (7^{q} - 2^{q})$.

\item
Найдите все натуральные $n$ такие, что $n \divides (2^n - 1)$.

\item
Найдите все натуральные $n$, для которых числа $n$ и~$2^n + 1$ имеют один
и~тот~же набор простых делителей. 	

\item
Для натурального~$a$ обозначим через $P_a$ множество всех простых чисел,
не~являющихся делителями ни~одного из~чисел вида $(2^{k \cdot 2^a} - 1)$, где
$k$~--- нечетное натуральное число.
Докажите, что при любом натуральном $a$ множество $P_a$ бесконечно.

\end{problems}

\endgroup % \def\eulerphi \def\divides

